\documentclass{fei}

\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}
\usepackage[portuguese]{algorithm2e}
\usepackage{biblatex}
\usepackage{amsmath}
%\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{chngcntr} %Faz com que o numero das notas de rodape aumente crescentemente
\counterwithout{footnote}{chapter}% "

% escrita que precede cada entrada na lista de ilustrações
\renewcommand{\cftfigurepresnum}{Figura }
\setlength{\cftfigurenumwidth}{5.7em}


\title{Aquisição dos modelos dinâmicos de robôs omnidirecionais utilizando identificação de sistemas}
\author{Leonardo da Silva Costa}
\cidade{São Bernardo do Campo}
\instituicao{Centro Universitário FEI}

\addbibresource{Referencias.bib}
%\bibliographystyle{plain}
\nocite{*}
\bibliography{Referencias}

\begin{document}
\maketitle
\begin{folhaderosto}
    Relatório Parcial de Iniciação Científica apresentado ao Centro
    Universitário FEI, como parte dos requisitos do Programa PIBIC-FEI.
    Orientado pelo Prof. Dr. Flavio Tonidandel
\end{folhaderosto}

\begin{resumo}

Este projeto propõe o desenvolvimento de um software capaz de adquirir os dados
necessários para a geração dos modelos dinâmicos dos robôs da categoria
\textit{RoboCup-SSL}. Também são mostrados cinco tipos de representação
utilizadas para a identificação de sistemas, sendo elas: \textit{Autoregression
with Extra Inputs} (ARX), \textit{Autoregressive Moving Average with Exogenous
Inputs} (ARMAX), \textit{Output Error} (OE) e Box-Jenkins (BJ) e o modelo de
função de transferência, afim de escolher três para serem aplicadas neste
trabalho. Utilizando os modelos obtidos é possível desenvolver sistemas de
controle de forma mais rápida, pois, o processo de modelagem da planta leva um
tempo menor do que utilizando a modelagem a partir das leis da física.

\palavraschave{\textit{Autoregression with Extra Inputs}. Futebol de robôs.
\textit{Autoregressive Moving Average with Exogenous Inputs}. \textit{Output
Error}. Box-Jenkins. \textit{transfer function}. \textit{Small-Size League}.
\textit{RoboCup}.}

\end{resumo}

\listoffigures
\listoftables
%\listofalgorithms
\tableofcontents

\chapter{Introdução}

A categoria \textit{Small Size League} (SSL) do futebol de robôs da
\textit{RoboCup} \footnotemark é uma das mais dinâmicas de toda a competição
devido aos passes e chutes rápidos. A velocidade da bola pode chegar a até $6,5
m/s$. Portanto, para ser capaz de executar e interceptar passes nesta
velocidade, assim como realizar outras jogadas ágeis, é necessário dominar o
controle da movimentação dos robôs.

Para implementar um bom controlador é necessário ter em mãos o modelo dinâmico
do robô. A fim de criar este modelo é preciso conhecer as características
físicas dos robôs e também os parâmetros do campo, a partir das quais a
modelagem é feita utilizando as leis da física clássica. Devido à dificuldade
de modelar o sistema com todas as variáveis que influenciam na movimentação do
robô e também a dificuldade na obtenção de algumas constantes, como o atrito
com o carpete, existem formas de determinar modelos de uma planta a partir da
medição da entrada e saída do sistema. A esse tipo de modelagem dá-se o nome de
identificação de sistemas \cite{ljung1998system}.

Vale a pena deixar claro que de acordo com \textcite{beer1991er} um modelo
cinemático é aquele que trata da geometria do sistema e leva em conta a
posição, velocidade, aceleração e tempo sem relação às suas causas. O modelo
dinâmico é aquele que levará em conta as forças e torques envolvidos. Embora o
modelo identificado neste trabalho não terá como variáveis de entrada as forças
aplicadas, ele será obtido com base nos dados reais, portanto, será capaz de
incorporar grande parte dos efeitos que afetam o sistema, desde que eles
estejam presentes nos dados utilizados para identificar o modelo.

\footnotetext{Competição em nível mundial que se desenrola todos os anos. Visa o estudo e desenvolvimento da Inteligência Artificial (IA) e da Robótica}

\section{Objetivo}

Este estudo tem como objetivo desenvolver um software para aquisição dos dados
necessários para criar os modelos dinâmicos dos robôs de forma automática e
apresentar cinco tipos de representações utilizadas na identificação de
sistemas, sendo elas, o \textit{Autoregression with Extra Inputs} (ARX)
\cite{aguirre2004introduccao,ljung1998system}, \textit{Autoregressive Moving
Average with Exogenous Inputs} (ARMAX)
\cite{aguirre2004introduccao,ljung1998system}, \textit{Output Error}
(OE)\cite{aguirre2004introduccao,ljung1998system}, Box-Jenkins (BJ)
\cite{aguirre2004introduccao,ljung1998system} e o modelo de função de
transferência \cite{ogata2002modern}. Onde serão escolhidas três representações
para serem testadas no robô da categoria SSL da equipe RoboFEI. Por fim,
utilizando o MatLab® serão obtidos os modelos dinâmicos dos robôs, e assim, os
modelos obtidos serão comparados para descobrir qual fornece maior precisão a
respeito do comportamento do robô.

Além disso, os modelos serão obtidos de forma o mais "caixa preta" (ver Seção
\ref{page:caixaP}) possível, assim, demandando o mínimo de conhecimento sobre o
sistema por parte do operador. A ideia é que os modelos possam ser facilmente
estimados ao trocar o ambiente em que o robô será utilizado, por exemplo, ao
chegar numa competição, trocar o carpete do laboratório ou utilizar rodas com
um atrito diferente. Dessa forma, caso algum controlador utilize o modelo, ele
estará sempre com uma representação fiel do comportamento do robô.

\section{Justificativa}

Devido à necessidade de possuir um bom controlador de posição dos robôs é
preciso que se tenha em mãos os modelos dinâmicos dos robôs. Porém, alguns
motivos dificultam a obtenção destes modelos a partir das leis da física.
Alguns destes motivos são: dificuldade de obtenção de alguns parâmetros, como o
atrito com o carpete; ou variações na estrutura mecânica de cada robô como, por
exemplo, utilizar robôs com motores mais desgastados junto com robôs com
motores novos. Dados estes empecilhos ao obter o modelo dinâmico do robô, a
técnica de identificação de sistemas mostra-se de grande utilidade, já que
através dela obtém-se o modelo de qualquer planta a partir de dados reais a
respeito da entrada e da saída do sistema, assim, quaisquer fenômenos físicos
presentes no processo serão levados em conta no modelo final.

Além de empregar a técnica de identificação de sistemas é necessário que a
obtenção dos dados e criação dos modelos sejam feitas de forma rápida e sem
demandar conhecimento do operador no assunto, assim, qualquer membro da equipe
será capaz de obter os modelos de cada robô. Isto é de grande importância,
pois, a aquisição dos modelos deverá ser feita para seis até onze robôs antes
de cada competição, já que alguns parâmetros poderão mudar em relação ao
ambiente de laboratório. Pensando nisso, será desenvolvido um software que irá
realizar os testes necessários em cada robô de forma automática, obtendo assim
os dados requeridos para criar os modelos dinâmicos, estes dados serão
devolvidos ao usuário que deverá fornecê-los ao MatLab® que será o responsável
por gerar os modelos.

Com a obtenção de tais modelos torna-se possível a implementação de técnicas de
controle sofisticadas de forma mais rápida. De acordo com
\textcite{raimundo2013simulaccao} um controlador muito utilizado que faz o uso
de modelos da planta é o \textit{Model Predictive Control} (MPC). Este é um
controlador que pode ser de grande uso para a equipe pois ele é capaz de
trabalhar com sistemas multivariáveis, que é o caso do SSL, onde, têm-se três
entradas, velocidades em X, Y e rotação, e três saídas, posição em X, Y e
ângulo da frente do robô.

Outra possibilidade de uso do modelo é para realizar a previsão da posição
futura do robô. O modelo obtido será uma função que leva em conta as posições e
velocidades anteriores do robô e gera a posição atual do mesmo, portanto, para
prever uma posição futura basta realimentar o resultado do modelo e gerar as
velocidades correspondentes para aquela posição. Essas velocidades são geradas
a partir de um controlador proporcional cujo erro é a distância para o
respectivo destino, ou seja, são fáceis de obter dada a posição atual. Dessa
forma é possível realizar melhoras no controlador sem usar técnicas complexas e
melhorar o desempenho das jogadas.

\section{Sistema Utilizado}

O sistema a ser estudado neste trabalho trata-se do robô F180 da categoria SSL
da RoboCup. Uma imagem do robô utilizado pela equipe RoboFEI pode ser vista na
Figura \ref{fig:robo}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Robô utilizado pela equipe RoboFEI.}
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{./Imagens/robo.png}
	\smallcaption{Fonte: Autor.}
	\label{fig:robo}
\end{figure}

O robô utiliza um sistema de movimentação omnidirecional composto de quatro
rodas com uma angulação de $ 33 $º , desta forma é possível que ele se
movimente em qualquer direção de forma independente.

O sistema é controlado através do \textit{software} de estratégia da equipe,
que capta as informações dos robôs em campo (Posição em X, Y e ângulo) através
de câmeras fixadas acima do campo, processa essas informações e envia, através
do sistema de rádio, os dados necessários para que os robôs chutem, driblem e
se movimentem. Na Figura \ref{fig:blocoSistema} é possível ver um diagrama de
blocos que representa o sistema de controle de posição dos robôs. É importante
ter conhecimento sobre como o sistema opera, pois, existem algumas diferenças
ao realizar o processo de identificação em malha aberta e malha fechada. Em
\textcite{yuwana1982new} têm-se um exemplo do uso de identificação em malha
fechada, neste trabalho utilizou-se do método de identificação de sistemas para
facilitar o processo de calibração de um controlador a partir da resposta ao
degrau do sistema real em malha fechada.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Diagrama de blocos do sistema de controle de posição.}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./Imagens/DiagramaSistema.png}
	\smallcaption{Fonte: Autor.}
	\label{fig:blocoSistema}
\end{figure}

Como o objetivo deste projeto é obter somente o modelo do robô, o processo de
identificação será feito em malha aberta, i.e. não haverá um controlador
fazendo o controle das velocidades do robô. Este sistema pode ser visto no
diagrama da Figura \ref{fig:openLoop}.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Diagrama de blocos do software de aquisição de dados.}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./Imagens/DiagramaSistemaOpen.png}
	\smallcaption{Fonte: Autor.}
	\label{fig:openLoop}
\end{figure}

Embora trate-se um sistema de múltiplas entradas e múltiplas saídas
(\textit{Multiple Input Multiple Output} - MIMO), devido à capacidade de o robô
conseguir se movimentar de forma independente em cada eixo espera-se que seja
possível tratá-lo como três sistemas separados, um para o eixo X, eixo Y e
rotação. Dessa forma a excitação do sistema será feita de forma independente
para cada um dos eixos, serão feitos testes a fim de determinar se isto pode
ser feito de fato. Com isto resolvido, espera-se obter os dados necessários
para construir o modelo de cada um dos eixos de movimentação.

\chapter{Revisão Bibliográfica}

\section{Identificação de Sistemas}
\subsection{Introdução}\label{page:caixaP}

Para diversas áreas do conhecimento o ser humano procura modelos para
representar fenômenos físicos para que assim possa-se obter certo domínio do
que pode acontecer no presente e até no futuro. Um modelo nada mais é do que
uma representação matemática a respeito do comportamento de um determinado
sistema. Todo modelo possui uma característica em comum que é tentar unir
diversas observações em algum tipo de padrão \cite{ljung1987system}.

De acordo com \textcite{aguirre2004introduccao}, o ser humano mesmo sem
perceber está sempre gerando e adaptando modelos a fim de realizar tarefas do
dia a dia, por exemplo, dirigir um carro. Embora a tarefa de gerar modelos
mentais para as tarefas corriqueiras do dia pareça ser simples, como que isto
pode ser feito quando deseja-se obter o modelo de algum sistema dinâmico mais
complexo, como uma torre de destilação \cite{sriniwas1995nonlinear}. Assim como
os seres humanos obtêm seus modelos mentais a partir de sua experiência e dados
obtidos ao longo de sua vida, a técnica de identificação de sistemas tem o
mesmo princípio, que é o de gerar modelos a respeito de um sistema a partir dos
dados de entrada e saída do mesmo.

De acordo com \textcite{aguirre2004introduccao}, existem diversas formas de
classificar as técnicas de modelagem. Uma delas classifica os métodos em
modelagem caixa branca, modelagem caixa preta e modelagem caixa cinza. A
modelagem caixa branca ou então modelagem pela física é a mais conhecida, nela
é preciso um grande conhecimento a respeito das leis físicas que regem o
sistema a ser estudado e também de diversas constantes, que são obtidas através
de testes. Essa forma de modelagem possui um grande nível de dificuldade de ser
realizada devido à necessidade de possuir grande conhecimento do sistema. A
modelagem caixa preta é a que se enquadra na área de identificação de sistemas,
pois, nesse tipo de modelagem o conhecimento necessário a respeito do sistema é
pouco ou nenhum, basta ter acesso a medições realizadas na entrada e saída do
sistema. A modelagem caixa cinza é uma mistura dos outros dois tipos de
modelagem, ela pode ser mais "clara" ou "escura" dependendo do nível de
informações que se possui do sistema, um exemplo desse tipo de modelagem pode
ser visto em \textcite{aguirre2004introduccao}.

\subsection{Características do sistema}\label{page:carac}

Para que seja possível escolher um modelo que seja capaz de representar o
sistema estudado é preciso ter conhecimento de algumas características que o
sistema pode ter que influenciam em seu comportamento. Algumas dessas
características são:

\begin{enumerate}
    \item Invariância no tempo: Significa que a resposta do sistema não depende
      do tempo absoluto \cite{ljung1987system}. Não se deve confundir esta
      propriedade com a de o sistema estar estático, um sistema invariante no
      tempo implica que a dinâmica que rege o sistema não muda com o tempo
      \cite{aguirre2004introduccao}.

    \item Linearidade: De acordo com \textcite{aguirre2004introduccao}, o
      princípio da linearidade implica que o sistema obedece o princípio da
      superposição, por exemplo, um sistema com as entradas $ a $ e $ b $
      produz as saídas $ y_{a} $ e $ y_{b} $ e ao ser excitado pela entrada $
      a+b $ sua saída deverá ser $ y_{a} + y_{b} $ .
\end{enumerate}

Sabendo que o sistema obedece à estas propriedades podem ser utilizadas algumas
simplificações que facilitam a decisão sobre qual tipo de modelo utilizar.

Em \textcite{hosseini2011comparison}, têm-se uma coletânea de métodos
utilizados na detecção do grau de não-linearidade de um sistema. A fim de
identificar se o robô a ser utilizado pode ser considerado como um Sistema
Linear Invariante no Tempo (SLIT). Neste trabalho foi utilizada a técnica de
Análise Harmônica \cite{hosseini2011comparison}. Esta é uma técnica que
aparenta ser bem simples de ser aplicada e pode ser feita no domínio do tempo.
Para utilizá-la basta excitar o sistema utilizando um sinal senoidal da forma $
y(t) = A*sen(\omega*t) $, e então, de acordo com
\textcite{haber1985nonlinearity}, se o sistema é SLIT então não deve aparecer
nenhuma sub harmônica no sinal de saída diferente das quais estão no sinal de
entrada. Nas Figuras \ref{fig:Vx_SLIT}, \ref{fig:Vy_SLIT} e \ref{fig:Vw_SLIT}
têm-se o resultado obtido com os testes realizados, para a entrada o sinal
utilizado foi de $ V_{x,y}(t) = 0.75*sin(t) $ [SI] e $V_{\theta}(t) =
5.4*sin(t)$ [SI].

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\begin{minipage}{.495\textwidth}
		\centering
		\captionof{figure}{Resultado do teste de linearidade para o eixo X.}
		\includegraphics[width=1\linewidth]{./Imagens/Vx.png}
		\smallcaption{Fonte: Autor.}
		\label{fig:Vx_SLIT}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.495\textwidth}
		\centering
		\captionof{figure}{Resultado do teste de linearidade para o eixo Y.}
		\includegraphics[width=1\linewidth]{./Imagens/Vy.png}
		\smallcaption{Fonte: Autor.}
		\label{fig:Vy_SLIT}
	\end{minipage}%
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\captionof{figure}{Resultado do teste de linearidade para o ângulo.}
	\includegraphics[width=0.49\linewidth]{./Imagens/Vw.png}
	\smallcaption{Fonte: Autor.}
	\label{fig:Vw_SLIT}
\end{figure}

Nos testes realizados, ao desconsiderar os ruídos presentes na leitura, nota-se
que não há grandes distorções no sinal de saída.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\begin{minipage}{.495\textwidth}
		\centering
		\captionof{figure}{TDF do sinal de entrada e saída em X.}
		\includegraphics[width=1\linewidth]{./Imagens/DFT_Vx.png}
		\smallcaption{Fonte: Autor.}
		\label{fig:DFTVX}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}{.495\textwidth}
		\centering
		\captionof{figure}{TDF do sinal de entrada e saída em Y.}
		\includegraphics[width=1\linewidth]{./Imagens/DFT_Vy.png}
		\smallcaption{Fonte: Autor.}
		\label{fig:DFTVY}
	\end{minipage}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\captionof{figure}{TDF do sinal de entrada e saída em $\theta$.}
	\includegraphics[width=0.49\linewidth]{./Imagens/DFT_Vw.png}
	\smallcaption{Fonte: Autor.}
	\label{fig:DFTVW}
\end{figure}

Também é possível confirmar que não há presença de sub harmônicas no sinal de
saída ao calcular a Transformada Discreta de Fourier (TDF). Nas Figuras
\ref{fig:DFTVX}, \ref{fig:DFTVY} e \ref{fig:DFTVW} é possível ver o resultado
deste cálculo. Isso mostra que o sistema pode ser considerado linear sem
grandes perdas na precisão do modelo.

\section{Formas de Perturbação de um Sistema}

A fim de estimar o modelo do sistema é preciso que sejam coletados os dados de
entrada e saída, porém, o sistema não pode ser excitado de qualquer maneira a
desejo do operador. Existem formas específicas de perturbar o sistema para que
os dados coletados tenham a maior quantidade possível de informações a respeito
do sistema, assim, a capacidade do modelo de prever o comportamento do sistema
será satisfatória.

Nesta seção serão apresentadas duas formas de perturbação utilizando sinais
binários pseudo aleatórios. Estes sinais possuem apenas dois níveis $ +A $ e $
-A $, sendo $ A $ a amplitude máxima do sinal. A troca de um nível para outro
ocorre sempre a cada instante $ t=T_{b} $, de forma constante, e o período do
sinal $ T=NT_{b} $, onde $ N $  é um número ímpar
\cite{aguirre2004introduccao}.

\subsection{Pseudo Random Binary Signal (PRBS)}

É o tipo mais comum de sinal binário pseudo aleatório devido ao seu simples
funcionamento. Embora seu comportamento seja pseudo aleatório, a forma como a
sequência de valores é gerada é determinística, isso significa que o mesmo
sinal pode ser gerado diversas vezes. Como mostrado na Figura
\ref{fig:PRBS_Circ}, um simples circuito digital é capaz de gerar um PRBS e na
Figura \ref{fig:PRBS_Sig} têm-se um exemplo de um PRBS com duração de $ 128 $
intervalos, a quantidade de intervalos gerada depende do número de bits do
registrador de deslocamento, podendo ser calculado através da seguinte
expressão: $ N=2^{n}-1 $, onde $ n $ é o número de bits
\cite{aguirre2004introduccao}.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering
		\captionof{figure}{Gerador de sinais PRBS}
		\includegraphics[width=1\linewidth]{./Imagens/PRBS.png}
		\smallcaption{Fonte: Adaptado de \textcite{aguirre2004introduccao}.}
		\label{fig:PRBS_Circ}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering
		\captionof{figure}{PRBS gerado através do MatLab®}
		\includegraphics[width=1\linewidth]{./Imagens/PRBS_signal.png}
		\smallcaption{Fonte: Autor.}
		\label{fig:PRBS_Sig}
	\end{minipage}
\end{figure}

Como dito anteriormente, nem todo sinal pode ser utilizado para se obter um bom
modelo, em \textcite{ljung1987system} são mostradas diversas propriedades
estatísticas de um sinal que o tornam ótimo para a identificação de sistemas.
No caso do PRBS, duas propriedades interessantes são que sua média tende
assintoticamente à zero e sua covariância se aproxima à do ruído branco à
medida que sua duração tende ao infinito \cite{orenstein2013procedimento}.

A parametrização de qualquer sinal para a excitação de um sistema não é uma
tarefa simples e pode variar consideravelmente de um sistema para o outro,
porém, existem algumas dicas que podem ser aplicadas de forma geral. De acordo
com \textcite{aguirre2004introduccao}, é importante que o período do sinal PRBS
não seja menor que a menor constante de tempo do sistema $(\tau_{min})$. Além
disso, \textcite{aguirre2004introduccao} propõe uma forma de estimar o tempo de
troca de nível $(T_{b})$. Esse é um parâmetro importante, pois, caso seja muito
pequeno, o sistema não terá tempo suficiente para responder às mudanças de
nível e se for muito longo o sinal irá ficar semelhante à um degrau, o que não
é interessante para o processo de identificação do modelo. Portanto, para
\textcite{aguirre2004introduccao}, o valor de $T_{b}$ pode ser determinado a
partir da Equação \ref{eq:TB}. Onde para sistemas lineares é comum escolher um
valor próximo do limite inferior.

\begin{equation}
\label{eq:TB}
\frac{\tau_{min}}{10} \leq T_{b} \leq \frac{\tau_{min}}{3}
\end{equation}

\subsection{Generalized Binary Noise (GBN)}

De acordo com \textcite{orenstein2013procedimento}, o ruído binário é um tipo
de sinal que pode assumir somente dois níveis. Diferente do PRBS o GBN é
totalmente aleatório, a probabilidade de troca de nível $ p $ é o que define se
no próximo instante o nível atual será mantido, em
\textcite{tulleken1990generalized} mostra-se que o valor de $ p $ deve ser
definido de acordo com o tipo de sistema a ser identificado, variando de acordo
com a ordem do sistema. Na Figura \ref{fig:GBN_Sig} tem-se um exemplo de um GBN
com $ p=0.95 $.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Exemplo de sinal GBN.}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./Imagens/GBN_signal.PNG}
	\smallcaption{ Fonte: \textcite{orenstein2013procedimento}.}
	\label{fig:GBN_Sig}
\end{figure}

Para a parametrização deste tipo de sinal é possível modificar duas variáveis,
a probabilidade de troca $ p $ e o intervalo de troca mínimo $ T $. Em
\textcite{orenstein2013procedimento} é apresentada a Tabela
\ref{table:gbnParam} para ajudar na parametrização deste tipo de sinal a partir
do tipo do processo, por exemplo, se ele é de primeira ou segunda ordem. Onde,
$T^{*}$ é o tempo de troca mínimo ótimo, $\tau_{s}$ é a constante de tempo do
sistema, $p^{*}$ é a probabilidade de troca ótima e $E(T^{*})$ é a média de
trocas ótima. Assim, conhecendo o tipo do processo e sua constante de tempo, um
bom valor de $ p $ e $ T $ pode ser determinado facilmente utilizando a Tabela
\ref{table:gbnParam}.

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Linhas gerais de parametrização do sinal GBN.}
	\label{table:gbnParam}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline
		Tipo de processo & $T^{*}/\tau_{s}$ & $p^{*}$ & $E(T^{*})/\tau_{s}$ \\
		\hline
		Primeira ordem & 1/32 & 0.94 & 0.5 \\
		\hline
		Segunda ordem sub-amortecido fase mínima & 0.04 & 0.8 & 0.2 \\
		\hline
		SEgunda ordem sub-amortecido fase não mínima & 1/15 & 0.8 & 1/3 \\
		\hline
		Segunda ordem amortecido & 0.05 a 0.10 & 0.9 a 0.95 & 1 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\smallcaption{ Fonte: \textcite{orenstein2013procedimento}.}
\end{table}

\section{Representações Utilizadas para Identificação de Sistemas}

No processo de identificação de um sistema deve-se escolher qual a forma a ser
utilizada da equação matemática que descreve o sistema, ou seja, o tipo de
representação do modelo do sistema, para realizar esta decisão é necessário um
certo conhecimento a respeito das características do sistema (Invariância no
tempo e Linearidade). Após a conclusão dos testes mostrados na seção 2.1.2 será
posição saber com certeza se o sistema é linear ou não. Por questões didáticas,
nesta proposta serão apresentadas técnicas para sistemas lineares. Cinco das
técnicas mais utilizadas serão discutidas a seguir com a finalidade de escolher
três para aplicação neste trabalho.

\subsection{Função de Transferência}

De acordo com \textcite{aguirre2004introduccao}, dentre as representações de
sistemas lineares a mais utilizada é a função de transferência (FT), que é
definida como a transformada de Laplace da resposta ao impulso $ h(t) $ do
sistema, para condições iniciais nulas. A FT também pode ser obtida como sendo
o quociente das transformadas de Laplace da saída do sistema e sua entrada
(Equação \ref{eq:FT}) \cite{ogata2002modern}.

\begin{equation}
H(s) = \frac{Y(s)}{X(s)}
\label{eq:FT}
\end{equation}

Onde $ Y(s) $ é a transformada de Laplace da saída do sistema e $ X(s) $ é a
transformada de Laplace da entrada do sistema.

Utiliza-se a notação $ H(s) $ para uma FT contínua no tempo ou $ H(k) $ para
uma FT discreta no tempo. Dependendo do tipo de variável utilizada na resposta
ao impulso do sistema, contínua ou discreta no tempo, deve-se utilizar
diferentes tipos de transformada, sendo a transformada de Laplace utilizada
para variáveis contínuas e a transformada Z utilizada para variáveis discretas.

A FT é um método interessante de representação de sistemas, pois, a partir dela
é possível realizar diversas análises a fim de compreender o comportamento do
sistema. Por exemplo, a partir da resposta em frequência do sistema, que é
obtida substituindo-se $ s $ por $ j\omega $ na FT
\cite{aguirre2004introduccao}, é possível aplicar o Critério de Estabilidade de
Nyquist \cite{ogata2002modern}, em que é possível determinar a estabilidade do
sistema em malha fechada de forma gráfica, ou seja, sem precisar determinar os
polos da equação característica do sistema.

\subsection{Representações em Tempo Discreto}

Já que a coleta de dados é feita por amostragem, faz sentido que sejam
utilizadas representações em tempo discreto, até por motivos de simplificação.
De acordo com \textcite{ljung1987system}, a forma mais simples de representar a
relação entre entrada e saída é através de uma equação a diferenças como mostra
a Equação \ref{eq:diffeq}.

\begin{equation}
y(k)+a_{1}y(k-1)+...+n_{a}y(k-n_{a}) = b_{1}u(k-1)+...+n_{b}u(k-n_{b})+v(k)
\label{eq:diffeq}
\end{equation}

Onde $ n_{a} $, $ n_{b} $ determinam a ordem de cada polinômio, $ u(k) $ é o
sinal de entrada, $ y(k) $ é a saída do sistema e $ v(k) $ é o ruído branco.

Neste caso, os parâmetros de ajuste do modelo são: $ \theta = [ a_{1}...a_{n}
\; b_{1}...b_{n}]^{T} $

Sendo $ q^{-a} $ o operador de atraso ($ y(k)q^{-a} = y(k-a) $) é possível
utilizar outra forma de representar a Equação \ref{eq:diffeq}. Definindo os
polinômios $ A(q) $ e $ B(q) $ (Equação \ref{eq:polAB}).

\begin{equation}
A(q)=1+a_{1}q^{-1}+...+a_{n_{a}}q^{n_{a}};\\ B(q)=b_{1}q^{-1}+...+b_{n_{b}}q^{n_{b}}
\label{eq:polAB}
\end{equation}

Têm-se que a Equação \ref{eq:diffeq} pode ser escrita conforme a Equação
\ref{eq:diffeqMod}.

\begin{equation}
y(k)A(q)=u(k)B(q)+v(k)
\label{eq:diffeqMod}
\end{equation}

A partir disto é possível definir o modelo geral, mostrado na Equação
\ref{eq:modeloGeral} \cite{aguirre2004introduccao}.

\begin{equation}
y(k)=\frac{B(q)}{F(q)A(q)}u(k)+\frac{C(q)}{D(q)A(q)}v(k)
\label{eq:modeloGeral}
\end{equation}

Onde $ C(q) $, $ D(q) $ e $ F(q) $ são os polinômios a seguir: $
C(q)=1+c_{1}q^{-1}+...+c_{n_{c}}q^{n_{c}} $; $
D(q)=1+d_{1}q^{-1}+...+d_{n_{d}}q^{n_{d}} $; $
F(q)=1+f_{1}q^{-1}+...+f_{n_{f}}q^{n_{f}} $.

Sendo $ n_{c} $, $ n_{d} $ e $ n_{f} $ a ordem dos polinômios $ C(q) $, $ D(q)
$ e $ F(q) $, respectivamente.

Desta forma fica claro que os polinômios $ A(q) $, $ B(q) $, $ C(q) $, $ D(q) $
e $ F(q) $ são os coeficientes das entradas, saídas e ruídos anteriores, a
partir dos quais determina-se o estado atual da saída.

A partir do modelo geral descrito na Equação \ref{eq:modeloGeral} surgem
diversos casos especiais, que serão mostrados nas seções seguintes.

Vale a pena notar que a Equação \ref{eq:modeloGeral} foi derivada
considerando-se apenas uma entrada ($u(k)$) e uma saída ($y(k)$). Por estar
lidando com um sistema MIMO de três entrada e três saídas, ao obter os modelos,
no lugar de polinômios serão obtidas matrizes de polinômios. Dessa forma, os
polinômios $ A(q) $, $ B(q) $, $ C(q) $, $ D(q) $ e $ F(q) $ serão matrizes de
tamanho $mxn$, onde $m$ é o número de linhas, $n$ é o número de colunas. Para o
sistema estudado $m = n$ e ambos são iguais ao número de entradas e saídas do
sistema (três).

\subsubsection{AutoRegressive with eXogenous Inputs (ARX)}

Utilizando $ C(q)=D(q)=F(q)=1 $ obtém-se o modelo auto regressivo com entradas
externas ou \textit{AutoRegressive with eXogenous inputs} (ARX). Dessa forma
obtém-se a seguinte representação (Equação \ref{eq:modeloARX})
\cite{aguirre2004introduccao}.

\begin{equation}
y(k)=\frac{B(q)}{A(q)}u(k)+\frac{1}{A(q)}v(k)  \textrm{ ou }  A(q)y(k)=B(q)u(k)+v(k)
\label{eq:modeloARX}
\end{equation}

Nesta representação assume-se que o sistema e o ruído possuem polos comuns e
nenhum tipo de dinâmica no numerador do ruído. Este tipo de representação
também é considerado um modelo de erro na equação, devido aos polos comuns
entre o sistema e o ruído, é dito que o ruído é incluído junto com o sinal de
entrada no sistema \cite{aguirre2004introduccao, ljung1998system}.

Para este tipo de modelo é necessário fazer a estimação de $n_{a}+n_{b}$
parâmetros, que indicam a ordem dos polinômios $A(q)$ e $B(q)$, esses
coeficientes podem ser obtidos utilizando o método dos mínimos quadrados. Ao
longo deste trabalho o modelo ARX será referido como $ARX(n_{a},n_{b})$ com
atraso $n_{k}$, onde $n_{k}$ é o atraso entre a entrada e a saída
\cite{ljung1998system,tangirala2014principles}.

Levando em conta que o modelo obtido terá um formato matricial, devido ao
número de entradas e saídas. Para o sistema abordado, utilizando um modelo ARX
de ordem dois, será obtido algo com o formato da Equação
\ref{eq:modeloARXMatricial}.

\begin{equation}
\label{eq:modeloARXMatricial}
\begin{split}
\begin{bmatrix}
1+a_{1_{x}}q^{-1}+a_{2_{x}}q^{-2} & 0+a_{3_{x}}q^{-1}+a_{4_{x}}q^{-2} & 0+a_{5_{x}}q^{-1}+a_{6_{x}}q^{-2}\\
0+a_{1_{y}}q^{-1}+a_{2_{y}}q^{-2} & 1+a_{3_{y}}q^{-1}+a_{4_{y}}q^{-2} & 0+a_{5_{y}}q^{-1}+a_{6_{y}}q^{-2}\\
0+a_{1_{\theta}}q^{-1}+a_{2_{\theta}}q^{-2} & 0+a_{3_{\theta}}q^{-1}+a_{4_{\theta}}q^{-2} & 1+a_{5_{\theta}}q^{-1}+a_{6_{\theta}}q^{-2}
\end{bmatrix}
*
\begin{bmatrix}
x(k)\\
y(k)\\
\theta(k)
\end{bmatrix}
= \\
\begin{bmatrix}
1+b_{1_{x}}q^{-1}+b_{2_{x}}q^{-2} & 0+b_{3_{x}}q^{-1}+b_{4_{x}}q^{-2} & 0+b_{5_{x}}q^{-1}+b_{6_{x}}q^{-2}\\
0+b_{1_{y}}q^{-1}+b_{2_{y}}q^{-2} & 1+b_{3_{y}}q^{-1}+b_{4_{y}}q^{-2} & 0+b_{5_{y}}q^{-1}+b_{6_{y}}q^{-2}\\
0+b_{1_{\theta}}q^{-1}+b_{2_{\theta}}q^{-2} & 0+b_{3_{\theta}}q^{-1}+b_{4_{\theta}}q^{-2} & 1+b_{5_{\theta}}q^{-1}+b_{6_{\theta}}q^{-2}
\end{bmatrix}
*
\begin{bmatrix}
u_{x}(k)\\
u_{y}(k)\\
u_{\theta}(k)
\end{bmatrix}
+ \\
\begin{bmatrix}
v_{x}(k)\\
v_{y}(k)\\
v_{\theta}(k)
\end{bmatrix}
\end{split}
\end{equation}

Embora no caso matricial seja possível especificar a ordem de cada um dos
polinômios das matrizes, a não ser que seja dito o contrário, os modelos sempre
serão estimados com a mesma ordem para uma mesma matriz, dessa forma, a
representação $ARX(n_{a},n_{b})$ com atraso $n_{k}$ continua sendo válida.

A predição de um passo à frente para este tipo de modelo pode ser calculada a
partir da Equação \ref{eq:predARX}. A saída predita é identificada pelo chapéu
$(\hat{y})$ na variável de saída \cite{tangirala2014principles}.

\begin{equation}
\hat{y}(k) = B(q^{-1})u(k) + (1-A(q^{-1}))y(k).
\label{eq:predARX}
\end{equation}

Para adaptar a equação de predição ao formato da Equação
\ref{eq:modeloARXMatricial} basta usar a matriz de identidade no lugar da
constante unitária que subtrai o polinômio $A(q^{-1})$ na Equação
\ref{eq:predARX}.

Devido à simplicidade de obtenção e uso deste tipo de modelo, ele é considerado
um bom chute inicial à respeito de uma boa estrutura de modelo para se utilizar
\cite{tangirala2014principles}.

\subsubsection{AutoRegressive Moving Average with eXogenous Inputs (ARMAX)}

A partir do modelo geral (Equação \ref{eq:modeloGeral}), utilizando $
D(q)=F(q)=1 $. Assim, obtém-se o modelo auto regressivo com média móvel com
entradas externas ou \textit{AutoRegressive Moving Average with eXogenous
inputs} (ARMAX), mostrado a seguir (Equação \ref{eq:modeloARMAX}).

\begin{equation}
y(k)=\frac{B(q)}{A(q)}u(k)+\frac{C(q)}{A(q)}v(k)
\label{eq:modeloARMAX}
\end{equation}

Neste modelo, assim como o ARX, assume-se polos comuns entre o sistema e o
ruído, porém é considerada a dinâmica do polinômio $ C(q) $ no numerador. De
acordo com \textcite{ljung1998system}, a inclusão desse polinômio faz com que o
valor atual de $ y(k) $ dependa dos valores previstos anteriormente. Este
polinômio também torna o ruído $ v(k) $ uma média móvel do ruído branco.

De acordo com \textcite{ljung1998system}, a técnica de máxima verossimilhança é
utilizada para estimar os coeficientes deste tipo de modelo.

O modelo ARMAX pode ser visto como uma versão melhorada do tipo ARX. Devido à
introdução de um termo de média móvel $(C(q))$ ele é capaz de modelar melhor os
ruídos presentes na planta, dessa forma, fornecendo um modelo mais flexível
para o ruído do que o modelo ARX. Dada esta característica ele tem grandes
aplicações na área industrial \cite{tangirala2014principles}.

Para realizar a predição de um passo à frente com este tipo de modelo
utiliza-se a Equação \ref{eq:predARMAX} \cite{tangirala2014principles}.

\begin{equation}
\hat{y}(k)=\frac{B(q^{-1})}{A(q^{-1})}u(k)+ \biggl( 1-\frac{C(q^{-1})}{A(q^{-1})} \biggl)y(k)
\label{eq:predARMAX}
\end{equation}

De forma análoga ao modelo ARX, para o ARMAX também serão obtidas matrizes de
polinômios, a utilização será parecida, porém, claramente existirá a adição de
uma matriz com os polinômios $C(q)$ na equação.

\subsubsection{Output Error (OE)}

Esta representação pode ser obtida a partir do modelo geral (Equação
\ref{eq:modeloGeral}), fazendo com que $ A(q)=C(q)=D(q)=1 $. Ao desconsiderar
polos comuns entre o sinal de entrada e o ruído, é dito que este modelo é do
tipo erro na saída, isto é o que dá nome à esta representação (\textit{Output
Error} - OE) \cite{aguirre2004introduccao}.

Dessa forma é desconsiderada qualquer dinâmica presente no ruído, assim, o
ruído presente no sistema é somente um ruído branco puro. De acordo com
\textcite{ljung1998system}, uma característica desta representação é que a
saída do sistema, $ y(k) $, irá depender apenas das entradas anteriores. Esta
representação pode ser vista na Equação \ref{eq:modeloOE}.

\begin{equation}
y(k)=\frac{B(q)}{F(q)}u(k)+v(k)
\label{eq:modeloOE}
\end{equation}

Devido à não linearidade nos parâmetros a serem encontrados neste tipo de
modelo, utiliza-se geralmente o método de minimização de Gauss-Newton
\cite{ljung1998system}.

De acordo com \textcite{tangirala2014principles}, para predizer um passo à
frente com este modelo deve-se utilizar a Equação \ref{eq:predicOE}.

\begin{equation}
\hat{y}(k) = \dfrac{B(q^{-1})}{F(q^{-1})}u(k)
\label{eq:predicOE}
\end{equation}

A partir da Equação \ref{eq:predicOE} nota-se facilmente que para realizar a
predição da saída futura, este tipo de modelo utiliza somente as entradas
anteriores, em outra palavras, ele trabalha em malha aberta.
\textcite{tangirala2014principles} afirma que esta é uma característica
importante deste tipo de modelo para a modelagem de processos em malha aberta,
pois, como ele não é condicionado para tentar modelar os ruídos da planta ele é
capaz de prover uma boa estimativa da função de transferência da mesma.

Analisando \textcite{tangirala2014principles} nota-se uma característica
importante de conhecer-se a respeito deste modelo, as predições de um passo à
frente e de infinitos passos à frente irão coincidir para um modelo do tipo OE,
portanto, utilizando este tipo de modelo não é possível prever o estado do
sistema alguns passos no futuro. Como no cenário da SSL é de grande utilidade
possuir um modelo capaz de indicar a posição futura dos robôs, por exemplo,
para utilização com um filtro de Kalman, o modelo OE não é interessante de ser
obtido para esta aplicação.

\subsubsection{Box-Jenkins (BJ)}

A partir do modelo geral (Equação \ref{eq:modeloGeral}), utilizando $ A(q)=1 $,
obtém-se o modelo Box-Jenkins (BJ), mostrado na Equação \ref{eq:modeloBJ}.

\begin{equation}
y(k)=\frac{B(q)}{F(q)}u(k)+\frac{C(q)}{D(q)}v(k)
\label{eq:modeloBJ}
\end{equation}

Assim como o modelo OE, o BJ também é considerado um modelo do tipo erro na
saída, porém, nele considera-se toda a dinâmica presente no ruído. Diferente do
modelo ARMAX, a FT do ruído ($ \frac{C(q)}{D(q)} $) não possui parâmetros em
comum com a FT do sistema ($ \frac{B(q)}{F(q)} $)
\cite{aguirre2004introduccao}. De acordo com \textcite{ljung1998system} esta
representação se adapta melhor às situações em que o ruído é inserido no final
do processo, por exemplo, ruído de medição, que é uma característica
interessante para a aplicação atual devido à presença de ruído na medição da
posição dos robôs, causado pelas regiões de \textit{overlap}.

De acordo com \textcite{hipel1977advances}, o método proposto em
\textcite{mcleod1977improved} é capaz de produzir resultados satisfatórios na
estimação dos parâmetros para este modelo.

Embora o modelo BJ seja um dos mais flexíveis, devido à parametrização
independente do sinal de entrada e do ruído, este tipo de modelo tem uma
complexidade elevada na estimação de seus parâmetros e por isso não costuma ser
escolhido a priori \cite{tangirala2014principles}. Neste trabalho a estimação
dos modelos é feita utilizando as ferramentas disponibilizadas pelo MatLab®,
portanto, o trabalho empregado na estimação dos parâmetros não será levado em
conta. Porém, é importante saber que não se deve utilizar um modelo que leve ao
efeito conhecido como \textit{overfitting}, que é quando um modelo é
parametrizado de tal forma que se ajuste demais aos dados utilizados na
identificação, fazendo com que sua resposta para outras situações não seja
satisfatória. O mesmo vale para a decisão de qual o grau que deve-se utilizar
no modelo estimado. Desta forma, caso ocorra, o modelo BJ será um dos últimos a
ser considerado para utilização neste trabalho.

\section{Trabalhos correlatos}

Em \textcite{verySmallPereira} é possível ver uma aplicação muito similar ao
que será feito neste projeto para a SSL, nesse trabalho é feita a identificação
e controle de um micro-robô móvel da categoria \textit{Very Small Size League}
(VSSL), que é uma categoria abaixo da SSL. Embora não seja o mesmo tipo de
robô, na VSSL é utilizado um robô não-holonômico, muito pode ser aproveitado.
Na parte de identificação o autor utiliza três modelos $ARX(2,2)$ com atraso
$8$. E para o sinal de entrada é feito o uso de um sinal do tipo PRBS.

\textcite{verySmallMendes} também trata da identificação de sistemas aplicada
para um robô da categoria VSSL, porém, propões um tratamento diferente para a
definição da estrutura do modelo. Neste trabalho o autor da um tratamento
especial para a zona morta presente no sistema. Para a identificação do modelo
foram utilizados dois modelos $ARX(2,4)$ com atraso $0$. No sinal de entrada
também utilizou-se um sinal do tipo PRBS.

Nota-se também que em \textcite{verySmallMendes} a forma de modelagem pode ser
considerada como caixa cinza, pois, antes de realizar a identificação do
sistema foi feita toda a modelagem cinemática e dinâmica do robô e a partir
disso é que foi estimado um modelo com um formato parecido com o que foi
deduzido teoricamente, ou seja, a técnica de identificação de sistemas foi
utilizada somente para obter as constantes físicas do sistema, como, atrito com
o chão. Neste trabalho a identificação do modelo será feita completamente caixa
preta, utilizando o mínimo/nenhum conhecimento prévio sobre o sistema.

Ambos os trabalhos foram de grande valor para esta pesquisa, pois, fornecem uma
noção da ordem de modelo que deve-se utilizar para obter uma resposta com
precisão suficiente. Mesmo sendo outro tipo de robô e categoria de jogo, ambas
as ligas compartilham características em comum, como, o sistema de visão global
que envia a posição dos robôs no campo, tornando os conhecimentos de fácil
adaptação e utilização de uma liga para outra.

\chapter{Metodologia}

Será feita uma pesquisa a respeito de cada um dos três modelos de identificação
de sistemas escolhidos e também sobre as formas de perturbação do sistema a fim
de obter os dados necessários para utilizar tais modelos, como o PRBS ou o GBN.

Após concluída a pesquisa, será desenvolvido o software responsável por
realizar os testes necessários em cada robô, a fim de obter os dados requeridos
para gerar os modelos. Com os dados em mãos será utilizado a ferramenta
\textit{System Identification Toolbox} do MatLab® para gerar os modelos
dinâmicos do robô. Esses modelos serão gerados a partir das três formas de
modelagem estudadas anteriormente, que serão testadas a fim de determinar qual
possui maior precisão em representar o comportamento do robô. Serão utilizadas
três métricas para determinar a adequação dos modelos gerados, sendo elas: a
forma gráfica, onde é verificado se o modelo é capaz de reproduzir valores
próximos dos reais para uma amostra diferente da utilizada para gera-lo; o
cálculo do erro médio quadrático relativo (\textit{Mean Relative Squared Error}
- MRSE) e do erro médio quadrático normalizado (\textit{normalized Root Mean
Squared Error } - nRMSE) conforme as Equações \ref{eq:MRSE} e \ref{eq:nMRSE}.
Ambas são métricas utilizadas na literatura e a última é calculada
automaticamente pelo MatLab® \cite{orenstein2013procedimento}.

\begin{equation}
MRSE = \frac{1}{k}\sum_{i=1}^{k} \sqrt{\frac{\sum_{j=1}^{N} \hat{e}_{ij}^{2}}{\sum_{j=1}^{N} y_{ij}^{2}}}100\%
\label{eq:MRSE}
\end{equation}

\begin{equation}
nRMSE = \Bigl(1 - \frac{\sqrt{\sum_{j=1}^{N} \hat{e}_{ij}^{2}}}{\sqrt{\sum_{j=1}^{N} (y_{j}-\bar{y})^{2}}}\Bigr)100\%
\label{eq:nMRSE}
\end{equation}

Onde $ k $ é o número de saídas do sistema, $ N $ é o número de pontos medidos,
$ \hat{e} $ é o erro da medida menos a previsão no instante $ j $, $ y $ é a
medida no instante $ j $, $\bar{y}$ é a média do sinal de saída. Para um modelo
bem ajustado aos dados, o valor do MRSE tende à $0\%$ e o nRMSE tende à
$100\%$, se o nMRSE for igual à zero, isso significa que uma linha reta com o
valor da média é melhor que o modelo gerado.

Como o objetivo da pesquisa não é desenvolver um sistema de controle a partir
dos modelos gerados, neste primeiro momento os modelos serão testados somente
através das métricas estabelecidas, o procedimento será feito utilizando o
método de validação cruzada. De acordo com \textcite{ljung1987system} este
método consiste em gerar o modelo a partir de um conjunto de dados, e simular a
resposta do modelo utilizando um segundo conjunto de dados obtido através de um
outro experimento. Para isso, serão coletadas cerca de três amostras de dados
para diferentes perturbações na entrada, com uma dessas amostras serão gerados
os modelos do robô, com as outras duas amostras o modelo será testado. Todos os
testes citados serão feitos utilizando o MatLab®.

Em \textcite{ljung1987system} também é definido o método de simulação para a
validação do modelo. Nesse método é feito o cálculo da resposta do modelo sem
utilizar as saídas anteriores (como num modelo do tipo OE). Embora este método
de validação não seja interessante no caso estudado, é importante saber que o
MatLab®, ao simular um modelo, utiliza esta técnica independentemente da
estrutura utilizada, ou seja, ao simular um modelo ARX, o mesmo irá apresentar
o mesmo comportamento de um modelo OE de mesma ordem. Portanto, para observar a
resposta real do modelo é preciso fazer com que o MatLab® faça a predição um
passo à frente, dessa forma, a resposta do modelo será calculada usando os
valores de entrada e saída anteriores.

\chapter{Resultados Parciais}

\section{Aquisição de dados}

Até o momento o software de aquisição de dados já foi completamente
implementado e funciona corretamente, nele é possível realizar os testes
utilizando os sinais PRBS, GBN, degrau e senoidal. O sinal do tipo degrau foi
adicionado para facilitar a obtenção da constante de tempo do sistema,
utilizada para a parametrização dos sinais de entrada para os dados de
identificação do modelo. O sinal do tipo senoidal foi adicionado para facilitar
o teste de linearidade do sistema. Na Figura \ref{fig:systemID} é possível ver
uma imagem da interface do software. Para a configuração dos sinais, é possível
determinar a amplitude do sinal aplicado, i.e. $m/s$ para os eixos lineares e
$rad/s$ para o eixo de rotação, o \textit{offset} do sinal, ou seja, o quanto o
usuário quer que o sinal seja deslocado (para cima ou para baixo), e os
parâmetros específicos de cada tipo de sinal.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Software de aquisição de dados.}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./Imagens/systemID.png}
	\smallcaption{ Fonte: Autor.}
	\smallcaption{ Legenda: *A integração com o MatLab é a única função que ainda não foi implementada por não ser algo de extrema importância.}
	\label{fig:systemID}
\end{figure}

Para que o software fosse corrigido de forma mais eficiente, o mesmo foi
testado utilizando o simulador grSim, ao invés de usar o robô real, assim foi
mais rápido o processo de correção de \textit{bugs} e aprimoramento do software
em si.

A fim de verificar o funcionamento correto do modelo, foi adicionada a
capacidade de utilizá-lo para calcular a posição atual do robô no software
principal da equipe, o resultado disso pode ser visto na Figura
\ref{fig:testeModel}, nesse teste o modelo foi obtido a partir dos dados
gerados no grSim e foi utilizado para predizer a posição um passo à frente para
o robô 1 executando um caminho pré-definido e com ângulo fixo em $0 rad$, i.e.
para a direita da figura.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Teste inicial do modelo gerado no grSim.}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./Imagens/testeModel.png}
	\smallcaption{ Fonte: Autor.}
	\label{fig:testeModel}
\end{figure}

Na Figura \ref{fig:testeModel} o caminho pré-definido é a linha em marrom, a
posição real do robô é o círculo indicado na figura e as posições do modelo
estão circuladas na área vermelha, sendo que o círculo vermelho é a posição
mais recente calculada pelo modelo.

Neste teste foi utilizado um modelo $ARX(2,2)$ com atraso $0$. A partir deste
simples teste é possível confirmar que o modelo é capaz de representar
satisfatoriamente o comportamento do robô no grSim, dado que os pontos gerados
passam exatamente pelo trajeto que o robô real está percorrendo, assim como o
ângulo também se mantém constante em $0 rad$.

Nota-se que a posição em vermelho fica um pouco atrasada em relação à posição
real do robô, isso ocorre devido à atrasos que ocorrem ao longo do processo,
por exemplo, atrasos de comunicação do sistema de visão e atrasos no
processamento dos dados. Para que a resposta do modelo fique igual ou adiantada
em relação á posição real, deve-se predizer cerca de seis passos à frente, o
que resulta numa predição de cerca de $192 ms$. O tempo de predição pode ser
obtido ao multiplicar a quantidade de passos preditos $n_{p}$ pelo tempo de
amostragem $T_{s}$. Nos testes foi utilizado um período de amostragem $T_{s} =
32ms$. Esse valor foi definido empiricamente para os testes iniciais, porém,
\textcite{verySmallPereira} destaca uma forma de determinar um período de
amostragem suficientemente bom para o sistema.

\section{Normalização do ângulo do robô}

Um sério problema encontrado na amostragem dos dados é que o ângulo do robô
$(\theta)$ varia de $-\pi<\theta<+\pi$, o que acaba causando uma
descontinuidade no valor desta variável,e assim o modelo gerado não é capaz de
se ajustar satisfatoriamente nos dados. Na Figura \ref{fig:puloAng} é possível
ver que, ao passar do valor de $\pi$ o ângulo muda imediatamente para $-\pi$ e
vice-versa, os lugares onde isso acontece estão circulados em vermelho.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
	 	\centering
		\caption{ Descontinuidade de $\theta$.}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{./Imagens/puloAng.png}
		\smallcaption{ Fonte: Autor.}
		\label{fig:puloAng}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering
		\caption{ Variação contínua de $\theta$.}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{./Imagens/puloAngNorm.png}
		\smallcaption{ Fonte: Autor.}
		\label{fig:puloAngNorm}
	\end{minipage}
\end{figure}

O problema com isso é que este não é um comportamento facilmente interpretável
do ponto de vista matemático, isso faz com o que o modelo não possua um
comportamento adequado para previsões maiores que um passo.

É importante notar que o mesmo acontece utilizando outro intervalo de ângulos,
por exemplo $0 < \theta < 2\pi$.

Para resolver este problema decidiu-se utilizar o ângulo sem fazer restrições
quanto ao valor que o mesmo pode assumir, ou seja, o ângulo $\theta$ irá variar
de $-\infty$ a $+\infty \ [rad]$  considerando como positivo o sentido
anti-horário, dessa forma, ao realizar duas voltas completas no sentido
anti-horário o ângulo $\theta$ será de $4\pi \ rad$, por exemplo. Dessa forma o
ângulo pode variar sem nenhuma descontinuidade, independente de como o robô se
movimente, isso pode ser visto na Figura \ref{fig:puloAngNorm}, nesse exemplo
nota-se que o ângulo varia de forma contínua em todo o intervalo de $~5 \ rad$
a $~-30 \ rad$.

\section{Modelos estimados}

Nesta seção serão apresentados os modelos estimados, assim como a análise dos
mesmos. Até o momento decidiu-se por estimá-los nos formatos ARX e ARMAX.

Todos os dados obtidos foram coletados utilizando o robô real no laboratório da
equipe RoboFEI, os testes foram feitos em sequência utilizando o mesmo robô.
Devido ao tamanho reduzido do campo, em alguns momentos houveram pequenas
colisões do robô com os limites do campo mas não foi algo que prejudicasse
significativamente os dados obtidos.

Nos modelos identificados, foi considerado como sendo a saída a posição do robô
$(X,Y,\theta)$ e como entrada a velocidade enviada. A velocidade medida não foi
considerada devido ao ruído presente nas leituras. Para checar se a inclusão da
velocidade medida causará impactos positivos no modelo serão feitos alguns
testes no futuro.

Foram realizados $14$ testes, sendo, $7$ utilizando o GBN como sinal de entrada
e $7$ com o PRBS, todos foram amostrados num período de $32 ms$ e os sinais
foram aplicados simultaneamente nas três entradas do robô.

Para o GBN os valores de $p$ utilizados foram $p =
\{0.5,0.8,0.9,0.35,0.5,0.7,0.9\}$, para cada teste, e $T = 100ms$. Foram feitos
alguns testes utilizando um valores menores de $T$, porém, os modelos obtidos
com esses dados não foram satisfatórios.

Para o PRBS utilizou-se um registrador de $8$ \textit{bits} e os tempos mínimos
de troca foram $ T = \{200, 200, 100, 50, 250, 150, 50 \} ms $, para cada
teste.

\subsection{ARX}

Para cada tipo de teste foram estimados quatro ordens de modelo do tipo ARX, a
ordem dos modelos varia de $2$ a $5$, totalizando $56$ modelos, a performance
de cada um deles pode ser vista nas Figuras \ref{fig:barARXPBS} e
\ref{fig:barARXGBN} para o PRBS e GBN, respectivamente. Os gráficos das Figuras
\ref{fig:barARXPBS} e \ref{fig:barARXGBN} representam o valor do nMRSE para
cada eixo de cada modelo gerado.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Performance dos modelos ARX gerados a partir de um sinal PRBS.}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./Imagens/ARXPRBS_bar.png}
	\smallcaption{ Fonte: Autor.}
	\label{fig:barARXPBS}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Performance dos modelos ARX gerados a partir de um sinal GBN.}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./Imagens/ARXGBN_bar.png}
	\smallcaption{ Fonte: Autor.}
	\label{fig:barARXGBN}
\end{figure}

Analisando as Figuras \ref{fig:barARXPBS} e \ref{fig:barARXGBN} nota-se
claramente que ao aumentar a ordem do modelo de $2$ até $5$ não há um aumento
considerável de performance (menor que $1\%$ no geral). Portanto, a não ser que
exista um grande aumento de performance não compensa utilizar um modelo de
ordem maior do que $2$.

Também é possível ver que o melhor dos modelos foi gerado utilizando o sinal
GBN (modelos 13,14,15 e 16 da Figura \ref{fig:barARXGBN}), onde, para o três
eixos o índice nRMSE foi muito próximo de $99\%$, algo que não ocorreu para os
modelos estimados com o sinal PRBS.

\subsection{ARMAX}

Para o ARMAX também foram estimados modelos de ordem $2$ a $5$. Nas Figuras
\ref{fig:barARMAXPBS} e \ref{fig:barARMAXGBN} têm-se a performance de cada um
dos modelos gerados para os sinais PRBS e GBN, respectivamente. Novamente, os
gráficos dessas figuras representam o índice nRMSE para cada eixo de cada
modelo gerado.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Performance dos modelos ARMAX gerados a partir de um sinal PRBS.}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./Imagens/ARMAXPRBS_bar.png}
	\smallcaption{ Fonte: Autor.}
	\label{fig:barARMAXPBS}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Performance dos modelos ARMAX gerados a partir de um sinal GBN.}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./Imagens/ARMAXGBN_bar.png}
	\smallcaption{ Fonte: Autor.}
	\label{fig:barARMAXGBN}
\end{figure}

Assim como o que ocorreu para os modelos ARX, para o modelo ARMAX também
nota-se que não há um aumento expressivo na precisão do modelo ao utilizar uma
ordem maior do que $2$.

Ao comparar os melhores modelos ARX e ARMAX, i.e. 13,14,15 e 16 da Figura
\ref{fig:barARMAXGBN} e \ref{fig:barARXGBN}, respectivamente, também não há uma
diferença maior que $1\%$. O que torna o modelo ARX melhor, devido à sua
simplicidade em relação ao ARMAX.

\chapter{Cronograma}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./Imagens/cronograma.png}
\end{figure}

Na primeira etapa serão feitos os testes a fim de determinar se o sistema pode
ser considerado linear, os testes serão feitos conforme consta na Seção
\ref{page:carac}.

Na segunda etapa será feito um estudo mais detalhado a respeito dos sinais de
excitação escolhidos, a fim de configurá-los corretamente para o sistema
utilizado neste trabalho.

Na terceira etapa será feita a programação do software responsável por excitar
os robôs da forma correta e também realizar as leituras necessárias. Deve ser
dada certa importância para esta etapa, pois, como algumas das representações
utilizadas são no tempo discreto, é importante manter um período de amostragem
constante para todas as amostras.

A quarta e quinta etapa consistem em aprofundar a pesquisa sobre os métodos de
identificação definidos e também realizar a primeira estimação de parâmetros
utilizado o MatLab®.

Na sexta etapa serão realizados os testes utilizando os modelos adquiridos
anteriormente, de acordo com as métricas estabelecidas na seção de metodologia.
Esta etapa será dividida em duas partes, uma antes do relatório parcial e outra
após a obtenção do terceiro tipo de modelo.

A sétima etapa consiste em aprofundar a pesquisa sobre o terceiro método de
identificação escolhido e realizar a estimação de seus parâmetros.

\chapter{Considerações Finais}

Até o momento os resultados obtidos são bastante promissores. De modo geral
grande parte dos modelos estimados foram capazes de representar de forma
satisfatória o comportamento do sistema para uma predição de um passo à frente.
Porém, como é de grande utilidade ser capaz de realizar predições mais longas,
ainda serão feitos mais testes procurando melhorar as predições de pelo menos
seis passos à frente. Para isso, acredita-se que é necessário uma
parametrização ainda melhor dos sinais de entrada e até mesmo uma
parametrização individual para cada entrada do robô, o que ainda não foi feito.

Na Figura \ref{fig:boxPlotGeral} é possível ver uma comparação geral entre
todos os $112$ modelos gerados até o momento. Dessa forma é mais simples a
análise a respeito de qual modelo obteve os melhores resultados. Por exemplo, é
fácil constatar que ambos modelos gerados a partir do sinal GBN obtiveram
valores máximos maiores que os que foram gerados a partir do sinal PRBS, a
mediana para os modelos é bem próxima e os que foram gerados a partir do sinal
PRBS obtiveram as menores performances para o eixo $Y$.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\caption{ Gráfico de caixas/velas para os dois tipos de modelos utilizados e os dois tipos de sinal de entrada.}
	\includegraphics[width=0.98\textwidth]{./Imagens/boxPlotGeral.png}
	\smallcaption{ Fonte: Autor.}
	\label{fig:boxPlotGeral}
\end{figure}

Além disso, ainda está sendo estudado um terceiro tipo de modelo para a
comparação, embora o modelo ARX esteja apresentando resultados muito
promissores.

Ao final deste trabalho a equipe possuirá uma forma de estimar modelos precisos
para cada um de seus robôs, de forma a facilitar e agilizar o processo de
construção de um controlador mais robusto e preciso para o controle de posição
dos robôs em campo e, consequentemente, aumentando de forma considerável a
performance nas competições.

\printbibliography

\end{document}
